% Ablauf
%
% Hier wird der eigentlich Ablauf beschrieben
%
% Hier ist auch der Ort, um für Pac-Man die einzelnen Abschnitte
% auszuführen, die man in einzelnen Abschnitten als Schwerpunkt
% setzen kann.
%
\subsection{Exemplarischer Ablauf eines Workshops}

Hier sind die Erfahrungen aus Durchläufen dieses Workshops
gesammelt, um einen Eindruck zu vermitteln, was denn so passieren
kann.

Für die Betreuenden gilt, dass genügend tiefe Kenntnisse in der
Programmierung in Python erforderlich sind, um sowohl die Fragen der
\tn{} als auch die verschiedenen \glqq{}üblichen\grqq{} Fehler zu
kennen und zu erkennen.

\subsubsection{Vorbereitung}

\begin{itemize}

\item Auf allen Computern für den Workshop ist der Mu Editor installiert.

\item Ein Zugriff auf die serielle Konsole des angeschlossenen
Mikrocontrollers ist möglich. Das ist unter Linux gelegentlich ein Problem.

Der angemeldete User muss in der Gruppe von dem angeschlossenen
seriellen Gerät sein. Prüfen kann man das mit
\vspace*{2mm}

%\begin{tikzpicture}
%\node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%\vspace*{-0.5em}
\begin{small}
\begin{minted}{bash}
ls -l /dev/tty[AU]*
id $USER
\end{minted}
\end{small}
%};
%\end{tikzpicture}


Das kann dann beispielsweise so aussehen:

\vspace*{2mm}

%% \begin{tikzpicture}
%% \node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%% \vspace*{-0.5em}
\begin{small}
\begin{minted}{bash}
Arch Linux ARM  roland@pi6:OER$ ls -l /dev/tty[AU]*
crw-rw---- 1 root uucp 204, 64 31. Jan 05:53 /dev/ttyAMA0
Arch_Linux_ARM__roland@pi6:OER$ id $USER
uid=1234(roland) gid=1234(roland) Gruppen=1000(alarm),32534(sudo),150(wireshark)
\end{minted}
\end{small}
%% };
%% \end{tikzpicture}


Hier ist der Benutzer \glqq{}roland\grqq{} nicht in der Gruppe \glqq{}uucp\grqq{}
und darf deshalb nicht auf die serielle Schnittstelle \glqq{}/dev/ttyAMA0\grqq{}
zugreifen.
\item Auf allen Mikrocontrollerboards ist die gleiche Version Bootloader und
CircuitPython bzw. MicroPython installiert

\item Auf allen Mikrocontrollerboards ist die aktuelle Version des
Grundgerüsts, also \python{pacman.py} installiert.

\item Es empfiehlt sich, auf allen Mikrocontrollerboards eine Kopie des
Grundgerüsts als Backup \python{pacman_orig.py} zu installieren.
Damit kann man leicht zurück, wenn man sich verirrt hat, indem man
\python{pacman_orig.py} über das defekte \python{pacman.py} kopiert.
Man kann diese Version auch zum Vergleich nehmen, um festzustellen,
was man geändert hat. Dafür bietet sich das Tool \texttt{meld} an,
online frei verfügbar zu finden unter \url{https://meldmerge.org/}.

\item Ein Beamer mit Leinwand ist einsatzbereit vorhanden.

\end{itemize}

\subsubsection{Einstieg -- Erster Termin}

Je weniger Vorkenntnisse die Teilnehmer$\star$innen haben, desto weniger
sollte man erklären und sich eher darum bemühen, für alle einen guten
Einstieg am Beamer zu programmieren.

Der Quelltext ist doch ziemlich umfangreich und für Menschen ohne
Vorerfahrung in Python sehr mächtig bis hin zu überfordernd.

Mit Teilnehmer$\star$innen, die schon einen \glqq{}Grundkurs Python\grqq{}
oder einen Umsteigerkurs \glqq{}Von Scratch zu Python3\grqq{} erfolgreich
absolviert haben, kann man direkt in das Programm einsteigen.

\begin{description}

\item[Variante 1 - Keine bzw. kaum Vorkenntnisse]

Dieser Fall ist schwierig. Wie sich herausgestellt hat, ist das
Spiel mit LED-Matrix zwar attraktiv, aber ohne Vorkenntnisse in Python
nur äußerst schwer und mit guter Begleitung zu durchdringen. Von daher
wird von der Verwendung als echter Anfänger$\star$innenkurs abgeraten.

Falls man doch eine Gruppe mit Anfänger$\star$innen vor sich hat, ist
es eine Überlegung wert, den ersten Termin für einen Einstieg in
Python zu nutzen. Hier erklärt man grundlegende Elemente der Sprache
idealerweise unter Verwendung des Moduls \python{turtle}.

% Der Ablaufplan liegt als `../2023-Pacman/pacman.gv` vor und kann mit
% dem Kommando `dot -Tsvg ../2023-Pacman/pacman.gv > ablaufplan.svg`
% passend konvertiert werden.
%
% Leider klappt es nicht mit den Unterstrichen, so dass doch der Weg
% über eine PDF-Datei gewählt wird:
% `dot -Tpdf ../2023-Pacman/pacman.gv > ablaufplan.pdf`
%
% `dot -Tpng -Gsize=9,15\! -Gdpi=300 -oablaufplan.png ../2023-Pacman/pacman.gv`
% [Quelle](https://stackoverflow.com/questions/14784405/how-to-set-the-output-size-in-graphviz-for-the-dot-format)
\begin{figure}[p]
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{ablaufplan}
  \caption{Ablaufplan der Hauptschleife}\label{ablaufplan}
\end{figure}

Wenn die Grundlagen soweit vorhanden oder erworben sind, zeigt man die
grobe Struktur des Programms. Zuerst auf dem Ablaufplan in Abbildung
\ref{ablaufplan}, dann im Quelltext. Dabei fängt man bezogen auf den
Quelltext von unten an, in der Reihenfolge, wie das Programm {\em
  ausgeführt} wird. Wenn man damit einmal durch ist, ohne zu tief
einzusteigen, geht man zu den Farb-Definitionen und ändert die Farben
von Geistern und Spieler. Die Farben sind jeweils als Tupel von Rot,
Grün und Blau angegeben. Der Wertebereich ist dabei von \python{0},
ausgeschaltet, bis \python{255}, volle Helligkeit. Die resultierende
Farbe ergibt sich durch additive Farbmischung.

%% \begin{tikzpicture}
%% \node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%% \vspace*{-1.2em}
\begin{small}
\begin{minted}{python}
SPIELER = (255, 0, 0)
BODEN = (50, 50, 50)
WAND = (0, 255, 0)
GEIST1 = (255, 255, 0)
GEIST2 = (0, 255, 255)
GEIST3 = (255, 0, 255)
\end{minted}
\end{small}
%% };
%% \end{tikzpicture}

Im Lieferzustand ist der \python{SPIELER} rot. Beispielsweise wird der
\python{SPIELER} mit der Definition \python{SPIELER = (255, 100 ,0)}
orange. Dabei ist es wichtig, dass jede Farbe nur {\em genau einmal}
verwendet wird, da die Zuordnung der einzelnen Entitäten
ausschließlich über die Farbe erfolgt.

Im folgenden Beispiel sind alle Geister gelb, und für die
Spieler$\star$innen mit dem Auge nicht unterscheidbar, wohl aber für
den Computer.

%% \begin{tikzpicture}
%% \node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%% \vspace*{-1.2em}
\begin{small}
\begin{minted}{python}
GEIST1 = (255, 255, 0)
GEIST2 = (255, 254, 0)
GEIST3 = (254, 255, 0)
\end{minted}
\end{small}
%% };
%% \end{tikzpicture}


Ein paar Worte zur Steuerung und dann dürfen die
Teilnehmer$\star$innen selber spielen und die Farben anpassen.  Dabei
den regelmäßigen Wechsel von Anpassen -- Testen betonen.  Gerade
Anfänger$\star$innen neigen zu großen Änderungen, die sich dann schwer
finden, nachvollziehen und korrigieren lassen.

Damit alle Teilnehmer$\star$innen den Einstieg schaffen, achtet man
bereits in der ersten Phase der Erkundung darauf, dass
alle mitkommen. Schon die augenscheinlich einfache Aufgabe
mit ihrem \glqq{}was muss ich wo in welcher Reihenfolge eintippen\grqq{}
ist für völlige Anfänger$\star$innen überfordernd. Digital Natives sind
nicht zwingend mit einer Tastatur in Berührung gekommen, wenn sie in
einem Programmierangebot auftauchen. Eine weitere Schwierigkeit ergibt
sich, wenn es Teilnehmer$\star$innen gibt, die augenscheinlich gut damit
zurecht kommen. Dann trauen sich die anderen Teilnehmer$\star$innen nicht
mehr, ihre Fragen zu stellen. Damit ist Frustration vorprogrammiert.

\item[Variante 2 - Mit Python-Vorkenntnissen]

Wenn man diesen Kurs
als \glqq{}Fortgeschrittenen-Kurs\grqq{} nach einem Angebot
\glqq{}Einführung in Python\grqq{} anbietet, kann man ganz
anders einsteigen und den Teilnehmer$\star$innen viel mehr
Freiheiten geben, den Code selber zu erkunden. Man sollte sich an das
Vorgehen halten, wie es oben beschrieben ist. Letztlich geht es immer
darum, dass die \tn{} ein eigenes inneres Bild von dem Programm in
ihrem Kopf aufbauen und dann damit arbeiten können.

\end{description}

\subsubsection{Weitere Termine -- Ideen zur Erweiterung}\label{ideen}

Teilnehmer$\star$innen in den bisherigen Kursen haben ein paar Punkte
gezeigt, an denen sie gerne ihr Spiel erweitern. Diese kann man
aufgreifen, wenn man in seinem Angebot am Anfang der Einheiten
Input geben möchte, was man als Teilnehmer$\star$in heute tun könnte.

\begin{itemize}
\item Die Farben der Geister anpassen. Hierbei muss man darauf achten,
  das jede Entität im Spiel eine eigene Farbe haben muss. Einem Geist
  beispielsweise die gleiche Farbe wie der Boden oder die Wände zu
  geben, führt zu seltsamen Effekten, die sich nicht als Fehler
  bemerkbar machen.  Auch zwei Geister mit der gleichen Farbe führen
  zu eigenartigem Verhalten.

\item Man kann die Geister umbenennen, zum Beispiel mit den originalen
  Namen, die man in der Wikipedia unter
  \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Pac-Man} findet.

\item Beliebt ist es, einen vierten Geist einzuführen. Gelegentlich
  auch in der Variante als \glqq{}Bossgeist\grqq{}. Zusätzlich zur
  Beschränkung bei den Farben muss man hier die Liste \python{leben}
  erweitern, damit der vierte Geist auch Leben hat. Wenn man das nicht
  tut, bekommt man eine Meldung \python{Index out of range}. Wenn man
  das behoben hat, kommt als nächste Meldung \python{Geist 4 ist nicht
    implementiert}. Die Quelle dieser Meldung findet man am Ende der
  Funktion \python{geist_bewegen()}. Hier kann man zuerst einmal den
  Codeblock von Geist 3 duplizieren. Dabei fällt eventuell auf, dass
  die Rückgabewerte der Geister 1, 2 und 4 sind, und man Geist vier
  also eine 8 zurück geben lässt. Diese \glqq{}hardwarenahen\grqq{}
  binären Rückgabewerte stammen aus einer früheren Version, in der die
  Geister anhand des kombiniertend Rückgabewertes unterschieden
  wurden.  Dort wurden die Rückgabewerte wieder auseinander gebaut und
  passende Textmeldungen ausgegeben. So ist der Rückgabewert 3 zu
  lesen als Geist 1 \textit{und} Geist 2.

\item Wenn man in der Funktion \python{geist_bewegen()} war, ist es
  naheliegend, den Geistern analog zur Vorlage eigenes Verhalten
  beizubringen. Dabei muss man sich aber nicht streng an das Original
  halten. So weit bin ich auch noch in keinem Angebot gekommen.

\item Man kann die vorgegebenen Level 1 und 2 gestalten. Diese
  enthalten eine 8x8-Matrix, die mit Ein-Buchstaben-Abkürzungen
  ausgefüllt werden.  Diese werden am Anfang des Quelltexts in den
  Zeile 81 bis 87 definiert.  Hierbei muss man darauf achten, dass
  jeder Geist nur einmal vorkommt.  Auch muss man darauf achten, dass
  der \python{SPIELER} entweder mit seiner aktuellen Position
  übernommen wird \textit{oder} neu im Level platziert wird.
  Ansonsten bekommt man einen unbeweglichen Pixel in Spielerfarbe.
  Das ist ein Seiteneffekt der Programm-Architektur. Alles außer dem
  \python{SPIELER} wird anhand seiner Farbe erkannt, nur der
  \python{SPIELER} hat Koordinaten.  Man kann bei Bedarf mit der
  Funktion \python{geist_finden()} auch den \python{SPIELER} finden.

\item Man kann mehr Level hinzufügen. Die Ziffern 3 bis 9 sind ja auf
  der Tastatur noch frei.

\item Man kann einbauen, dass man automatisch das nächste Level
  erreicht, wenn man im aktuellen Level alle Geister besiegt hat. Dazu
  braucht man einen Levelzähler \python{levelzaehler}. Den definiert
  man am Beginn des \python{hauptprogrammm()} und initialisiert ihn
  mit \python{0}.

  Dann tauscht man den Code

%% \begin{tikzpicture}
%% \node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%% \vspace*{-0.5em}
\begin{small}
\begin{minted}{python}
        if len(GEISTER) < 1:
            male_gewonnen(spielfeld)
            alles_anzeigen(spielfeld,pixels)
            break
\end{minted}
\end{small}
%% };
%% \end{tikzpicture}

gegen

%% \begin{tikzpicture}
%% \node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%% \vspace*{-0.5em}
\begin{small}
\begin{minted}{python}
        if len(GEISTER) < 1:
            GEISTER=[GEIST1,GEIST2,GEIST3]
            leben=[9,3,3,3]
            level_laden(spielfeld, pixels, levelzaehler)
            levelzaehler += 1
            alles_anzeigen(spielfeld,pixels)
            break
\end{minted}
\end{small}
%% };
%% \end{tikzpicture}

aus. Dabei wird man dann bald feststellen, dass einem die Level
ausgehen.  Das kann man mit einer Prüfung der Variable
\python{levelzaehler} beheben.

\item Das Original hat 256 Level inklusive dem Level 256-Bug. Wenn man
  so viele Level nicht alle von Hand erstellen möchte, kann man diese
  generieren. Ein primitiver Ansatz findet sich in der Funktion
  \python{wand_erzeugen()}. So weit, dass jemand an dieser Funktion
  gearbeitet hat, bin ich allerdings noch in keinem Angebot gekommen.

\item Der Versuch, aus Pac-Man Snake zu erstellen, klappt soweit, dass
  man nur einen \python{GEIST} mit nur einem Leben in rot übrig lässt,
  alle Wände entfernt, den Hintergrund grün färbt und den
  \python{SPIELER} blau. Dann positioniert man den \python{GEIST}
  zufällig in einer ansonsten leeren Map. Immer wenn der
  \python{SPIELER} den \python{GEIST} erreicht, stirbt der
  \python{GEIST} und man platziert ihn wieder zufällig neu. Soweit ist
  es einfach. Ab hier steht einem aber die Architektur des Spiels im
  Weg, da es keine Information über den bisherigen Weg gibt und man
  somit auch nicht weiß, wo und wie man die länger werdende Schlange
  zeichnet.

\end{itemize}


